---
title: "数学"
author: "Serika Yuzuki"
date: "2026-1-5"
categories: [University, 2026]
image: "images/thumbnail.png"
---

$$
\require{physics}
$$

以降、pythonコードセル内で`dsolve`関数を使って常微分方程式を解く。

### 同次型

$$
\begin{aligned}
x\dv{y}{x} &= x + y \\
(x + y) \dv{y}{x} &= 2x - y 
\end{aligned}
$$

::: {.callout-note collapse="true"}
##### 理論

$$
\dv{y}{x} = f\qty(\frac{y}{x})
$$

この形に落とし込めば、 $t=\frac{y}{x}$ と置換して解ける。

:::

::: {.callout-tip collapse="true"}
##### 解答

1問目は簡単なので解答だけ。

```{python}
#| output: asis

from sympy import symbols, Function, Eq, dsolve, latex

x = symbols('x')
y = Function('y')(x)

ode = Eq(x*y.diff(x), x + y)

sol = dsolve(ode)
print("$$" + latex(sol) + "$$")
```

２問目。

$$
\begin{aligned}
(x + y) \dv{y}{x} &= 2x - y \\
\dv{y}{x} &= \frac{2x - y}{x + y} = \frac{2 - \frac{y}{x}}{1 + \frac{y}{x}} \\
t &= \frac{y}{x} \\
\dv{y}{x} &= t + x \dv{t}{x} \\
t + x \dv{t}{x} &= \frac{2 - t}{1 + t} \\
x \dv{t}{x} &= \frac{2 - t}{1 + t} - t = \frac{2 - t - t - t^2}{1 + t} = \frac{2 - 2t - t^2}{1 + t} \\
\frac{1 + t}{2 - 2t - t^2} \dd{t} &= \frac{1}{x} \dd{x} \\
\int \frac{1 + t}{2 - 2t - t^2} \dd{t} &= \int \frac{1}{x} \dd{x} \\
\ln \abs{x} + C_1 &= -\frac{1}{2} \ln \abs{t^2 + 2t - 2} \\
\frac{C_1}{x^2} &= \frac{1}{t^2 + 2t - 2} \\
t & = -1 \pm \sqrt{ \frac{C_1}{x^2} + 1 } \\
y & = x \qty( -1 \pm \sqrt{ \frac{C_1}{x^2} + 1 } )
\end{aligned}
$$

もしくは、

$$
y^2 + 2xy - 2x^2 = C_1
$$

::: 

### 一階線型常微分方程式

$$
\begin{align}
\dv{y}{x} + P(x)y &= Q(x) \\
\dv{y}{x} + 5y &= 6e^x
\end{align}
$$

::: {.callout-note collapse="true"}
##### 理論

一次線型常微分方程式は、積分因子 $e^{\int P(x) \dd{x}}$ を用いて解く。

と書くと分かりづらいから、要するに、

$$
?\dv{y}{x} + ?P(x)y = \dv{x} ?
$$

という形を目指して、

$$
e^{\textcolor{orange}{\int P(x) \dd{x}}}\dv{y}{x} + y e^{\textcolor{orange}{\int P(x) \dd{x}}} \textcolor{red}{P(x)} = \dv{x} \qty(y e^{\int P(x) \dd{x}})
$$

という形に落ち着くって話。

:::

::: {.callout-tip collapse="true"}
##### 解答

１問目は、

$$
\begin{aligned}
\dv{x} \qty(y e^{\int P(x) \dd{x}}) &= Q(x) e^{\int P(x) \dd{x}} \\
y e^{\int P(x) \dd{x}} &= \int Q(x) e^{\int P(x) \dd{x}} \dd{x} + C \\
y &= e^{-\int P(x) \dd{x}} \qty( \int Q(x) e^{\int P(x) \dd{x}} \dd{x} + C )
\end{aligned}
$$

後半でこの式を覚えて当てはめるのは無理。覚えられうものなら覚えてみろ。

２問目。

$$
\begin{aligned}
e^{\textcolor{orange}{5x}} \dv{y}{x} + \textcolor{red}{5} y e^{\textcolor{orange}{5x}} &= 6e^{6x} \\
y e^{5x} &= \int 6e^{6x} \dd{x} + C \\
y &= e^{x} + C e^{-5x}
\end{aligned}
$$

```{python}
#| output: asis

from sympy import symbols, Function, Eq, dsolve, exp, integrate, latex

x = symbols('x')
y = Function('y')(x)
ode = Eq(y.diff(x) + 5*y, 6*exp(x))
sol = dsolve(ode)
print("$$" + latex(sol) + "$$")
```

::: 

### 一階非線型常微分方程式

$$
\begin{align}
\dv{y}{x} + P(x)y &= Q(x)y^n \\
\dv{y}{x} &= P(x)y^2 + Q(x)y + R(x) \quad \text{解き方のみ} \\
x^2 \dv{y}{x} &= x^2y^2 - xy - 1
\end{align}
$$

::: {.callout-note collapse="true"}
##### 理論

ベルヌーイの微分方程式は、$y^n$ で割ってから線形微分方程式に変形する。これは、 $y$ の次数が１だけズレてるから。

2番目のはリッカチの微分方程式。特殊解 $y_p$ を知っているとき、 $y = y_p + t$ と置換することで線形微分方程式に変形できる。


:::

::: {.callout-tip collapse="true"}
##### 解答

１問目。

$$
\begin{aligned}
\frac{1}{y^ \textcolor{red}{n}} \dv{y}{x} + P(x) \frac{1}{y^{\textcolor{red}{n-1}}} &= Q(x) \\
(n-1)\dv{x} \qty(\frac{1}{y^{ \textcolor{red}{n-1} }}) + P(x) \frac{1}{y^{\textcolor{red}{n-1}}} &= Q(x) \\
\dv{x} \qty(\textcolor{orange}{\frac{1}{y^{ n-1 }}}) + \frac{P(x)}{n-1} \textcolor{orange}{\frac{1}{y^{ n-1 }}} &= \frac{Q(x)}{n-1} \\
\end{aligned}
$$

2問目はスキップして、具体例の３問目。

$$
\begin{aligned}
x^2 \dv{y}{x} &= x^2y^2 - xy - 1 \\
y &= \frac{1}{x} + t \\
-1 + x^2 \dv{t}{x} &= x^2 t^2 + xt - 1\\
\dv{t}{x} &= \frac{x^2 t^2 + xt}{x^2} = t^2 + \frac{t}{x} \\
\frac{1}{t^2} \dv{t}{x} - \frac{1}{x} \frac{1}{t} &= 1 \\
-\dv{x} \qty(\frac{1}{t}) - \frac{1}{x} \frac{1}{t} &= 1 \\
\dv{x} \qty(\frac{1}{t}) + \frac{1}{x} \frac{1}{t} &= -1 \\
s &= \frac{1}{t} \\
\dv{s}{x} + \frac{s}{x} &= -1 \\
u &= \frac{s}{x} \\
\dv{x} (ux) + u &= -1 \\
\dv{u}{x} x + 2u &= -1 \\
\frac{\dd x}{x} &= - \frac{\dd u}{2u + 1} \\
x = C \sqrt {2u + 1} \\
u = \frac{C^2}{x^2} - \frac{1}{2} \\
s = x \qty( \frac{C^2}{x^2} - \frac{1}{2} ) = \frac{C^2}{x} - \frac{x}{2} \\
t = \frac{1}{s} = \frac{1}{ \frac{C^2}{x} - \frac{x}{2} } \\
y = \frac{1}{x} + t &= \frac{1}{x} + \frac{1}{ \frac{C}{x} - \frac{x}{2} } = \frac{1}{x} \qty( 1 + \frac{1}{ \frac{C}{x^2} - \frac{1}{2} } ) \\
&= \frac{1}{x} \frac{C + x^2}{C - x^2}
\end{aligned}
$$

ってな感じだが、この問題に限って言えば、もっと簡単な方法がある。$y=u/x$ とおくと

$$
\begin{aligned}
x^2 \dv{y}{x} -x^2y^2 + xy + 1 &= 0 \\
\dv{y}{x} + \frac{1}{x}y &= y^2 - \frac{1}{x^2} \\
\frac{1}{x}\dv{u}{x} &= \frac{u^2-1}{x^2} \\
\frac{\dd x}{x}  &= \frac{\dd u}{u^2-1} \\
\ln x &= \frac{1}{2}\ln\qty(\frac{u-1}{u+1}) + C \\
\frac{u-1}{u+1} &= Cx^2 \\
u &= \frac{1+Cx^2}{1-Cx^2} \\
y &= \frac{1}{x} \frac{1+Cx^2}{1-Cx^2}
\end{aligned}
$$

```{python}
#| output: asis
from sympy import symbols, Function, Eq, dsolve, latex

x = symbols('x')
y = Function('y')(x)
ode = Eq(y.diff(x), y**2 - y/x - 1/x**2)
sol = dsolve(ode)
print("$$" + latex(sol) + "$$")
```

::: 

### ２階斉次常微分方程式

$$
\begin{aligned}
\dv[2]{y}{x} + a\dv{y}{x} + by &= 0 \\
\dv[2]{y}{x} + 4\dv{y}{x} - 5y &= 0 \\
\dv[2]{y}{x} - 6\dv{y}{x} + 9y &= 0 \\
\dv[2]{y}{x} + 2\dv{y}{x} + 5y &= 0
\end{aligned}
$$

::: {.callout-note collapse="true"}
##### 理論

二次方程式を解いて、異なる基底の二つの解を重ねる。

:::

::: {.callout-tip collapse="true"}
##### 解答

１問目。

$ \lambda^2 + a\lambda + b = 0 $ を解いた解を $ \lambda_1, \lambda_2 $ とすると、

$$
\begin{aligned}
y &= C_1 e^{\lambda_1 x} + C_2 e^{\lambda_2 x} &&\quad \text{異なる実数解} \\
y &= C_1 e^{\lambda x} + C_2 x e^{\lambda x} &&\quad \text{重解} \\
y &= e^{\alpha x} \qty( C_1 \cos \beta x + C_2 \sin \beta x ) &&\quad \text{複素解 }
\end{aligned}
$$

２〜４問目。

$$
\begin{aligned}
y &= C_1 e^{x} + C_2 e^{-5x} \\
y &= (C_1 + C_2 x) e^{3x} \\
y &= e^{-x} \qty( C_1 \cos 2x + C_2 \sin 2x )
\end{aligned}
$$

```{python}
#| output: asis
from sympy import symbols, Function, Eq, dsolve, exp, cos, sin, latex

x = symbols('x')
y = Function('y')(x)
odes = [
    Eq(y.diff(x, 2) + 4*y.diff(x) - 5*y, 0),
    Eq(y.diff(x, 2) - 6*y.diff(x) + 9*y, 0),
    Eq(y.diff(x, 2) + 2*y.diff(x) + 5*y, 0)
]
for ode in odes:
    sol = dsolve(ode)
    print("$$" + latex(sol) + "$$")
```

::: 

### ２階非斉次常微分方程式

$$
\begin{aligned}
\dv[2]{y}{x} + a\dv{y}{x} + by &= R(x) \quad \text{解き方のみ} \\
\dv[2]{y}{x} + 2\dv{y}{x} - 3y &= e^{2x} \\
\dv[2]{y}{x} - 3\dv{y}{x} + 2y &= 20 \sin 2x \\
\dv[2]{y}{x} + 4\dv{y}{x} - 5y &= 6x \\
\dv[2]{y}{x} + 4\dv{y}{x} + 4y &= 4e^{2x}
\end{aligned}
$$

::: {.callout-note collapse="true"}
##### 理論

非斉次常微分方程式の解 = 斉次方程式の一般解 + 特殊解

:::

::: {.callout-tip collapse="true"}
##### 解答

１問目。

特殊解の求め方は、$R(x)$ の形によって場合分けする。似たような形の $y_p$ を仮定して、定数を決める。

２問目。

$$
\begin{aligned}
y_p &= e^{2x} \\
y &= C_1 e^{3x} + C_2 e^{-x} + e^{2x}
\end{aligned}
$$

3問目。

$$
\begin{aligned}
y_p &= A \sin 2x + B \cos 2x \\
20 \sin 2x &= - 4A \sin 2x - 4B \cos 2x - 6A \cos 2x + 6B \sin 2x + 2A \sin 2x + 2B \cos 2x \\
&= (-2A + 6B) \sin 2x + (-2B - 6A) \cos 2x  \\
-2A + 6B &= 20 \\
-2B - 6A &= 0 \\
A &= -1, \quad B = 3 \\
y &= C_1 e^{x} + C_2 e^{2x} - \sin 2x + 3 \cos 2x
\end{aligned}
$$

4問目。

$$
\begin{aligned}
y_p &= Ax + B \\
6x &= 4A - 5Ax - 5B \\
6x &= (-A) x + (4A - B) \\
-A &= 6 \Rightarrow A = -6 \\
4A - B &= 0 \Rightarrow B = 4(-6) = -24 \\
y &= C_1 e^{x} + C_2 e^{-5x} - 6x - 24
\end{aligned}
$$

5問目。

$$
y = (C_1 + C_2 x) e^{-2x} + \frac{1}{4}e^{2x}
$$

::: 

### ２階線形微分⽅程式

$$
\begin{aligned}
x^2 \dv[2]{y}{x} + a x \dv{y}{x} + by &= 0 \quad \text{解き方のみ} \\
x^2 \dv[2]{y}{x} -x \dv{y}{x} + y &= x^2 \\
\dv[4]{y}{x} - 2 \dv[3]{y}{x} + 2 \dv{y}{x} - y &= 9e^{-2x} \\
x^2 \dv[2]{y}{x} - 8x \dv{y}{x} - 8y &= x^2 \\
\end{aligned}
$$

::: {.callout-tip collapse="true"}
##### 解答

1問目。

$x = e^t$ と置換して、 $t$ に関する常微分方程式に変形する。

2問目。

$$
\begin{aligned}
x^2 \dv[2]{y}{x} -x \dv{y}{x} + y &= x^2 \\
t &= \ln x \\
\dv{y}{x} = \dv{y}{t} \dv{t}{x} &= \frac{1}{x} \dv{y}{t} \\
&= e^{-t} \dv{y}{t} \\
\dv[2]{y}{x} &= \dv{x} \qty( \frac{1}{x} \dv{y}{t} ) \\
&= -\frac{1}{x^2} \dv{y}{t} + \frac{1}{x} \textcolor{red}{\dv{x}\dv{y}{t}} \\
&= -\frac{1}{x^2} \dv{y}{t} + \frac{1}{x} \textcolor{red}{\qty( \dv{t}{x} \dv[2]{y}{t} )} \\
&= -\frac{1}{x^2} \dv{y}{t} + \frac{1}{x^2} \dv[2]{y}{t} \\
-\dv{y}{t} + \dv[2]{y}{t} -\dv{y}{t} + y &= e^{2t} \\
\dv[2]{y}{t} - 2\dv{y}{t} + y &= e^{2t} \\
y &= C_1 e^{t} + C_2 t e^{t} + e^{2t} \\
&= C_1 x + C_2 x \ln x + x^2
\end{aligned}
$$

```{python}
#| output: asis
from sympy import symbols, Function, Eq, dsolve, exp, ln, latex

x = symbols('x')
y = Function('y')(x)
ode = Eq(x**2 * y.diff(x, 2) - x * y.diff(x) + y, x**2)
sol = dsolve(ode)
print("$$" + latex(sol) + "$$")
```

3問目。

$$
\begin{aligned}
y = C_1 e^x + C_2 x e^x + C_3 x^2 e^x + C_4 e^{-x} + \frac{1}{3}e^{-2x}
\end{aligned}
$$

```{python}
#| output: asis
from sympy import symbols, Function, Eq, dsolve, exp, latex

x = symbols('x')
y = Function('y')(x)
ode = Eq(y.diff(x, 4) - 2*y.diff(x, 3) + 2*y.diff(x) - y, 9*exp(-2*x))
sol = dsolve(ode)
print("$$" + latex(sol) + "$$")
```

4問目。

$$
\begin{aligned}
t &= \ln x \\
\dv{y}{x} = \dv{y}{t} \dv{t}{x} &= \frac{1}{x} \dv{y}{t} \\
\dv[2]{y}{x} &= -\frac{1}{x^2} \dv{y}{t} + \frac{1}{x^2} \dv[2]{y}{t} \\
\dv[2]{y}{t} - 2\dv{y}{t} - 8y &= e^{2t} \\
y &= C_1 e^{4t} + C_2 e^{-2t} - \frac{1}{8} e^{2t} \\
&= C_1 x^{4} + C_2 x^{-2} - \frac{1}{8} x^{2}
\end{aligned}
$$

::: 

### 線形偏微分⽅程式

$$
\begin{aligned}

\pdv{u}{x} &= 4 \pdv{u}{y} &&\quad u(0,y) = 8e^{-3y} \\
\pdv{u}{t} &= 2 \pdv[2]{u}{x} &&\quad u(0,t)=u(3,t)=0, u(x,0) = 5\sin 4\pi x - 3 \sin 8 \pi x \\
\pdv{u}{x} &= 2 \pdv{u}{y} + u &&\quad u(x,0) = 3e^{-5x} + 2e^{-3x} \\
\pdv[2]{y}{t} &= 16 \pdv[2]{y}{x} &&\quad y(0,t) = y(2,t) = 0, y(x,0) = 6\sin \pi x - 3\sin 4 \pi x, \pdv{y}{t}(x,0) = 0 = \eval{\pdv{y}{t}}_{t=0}

\end{aligned}
$$

::: {.callout-note collapse="true"}
##### 理論

とりあえず変数分離。そうしてから、次数に合わせて $\lambda$ を設定する。

:::

::: {.callout-tip collapse="true"}
##### 解答

$u=X(x)Y(y)T(t)$ とおいて考える。

1問目。

$$
\begin{aligned}
\dv{X}{x} Y &= 4 X \dv{Y}{y} \\
\frac{1}{X} \dv{X}{x} &= 4 \frac{1}{Y} \dv{Y}{y} = -\lambda \\
X = C_1 e^{-\lambda x} &, \quad Y = C_2 e^{-\frac{\lambda}{4} y} \\
u &= C e^{-\lambda x} e^{-\frac{\lambda}{4} y} \\
u(0,y) &= 8 e^{-3y} \\
C e^{-\frac{\lambda}{4} y} &= 8 e^{-3y} \\
\lambda = 12&, \quad C = 8 \\
u &= 8 e^{-12 x} e^{-3 y}
\end{aligned}
$$

2問目。

$$
\begin{aligned}
X \dv{T}{t} &= 2 T \dv[2]{X}{x} \\
\frac{1}{T} \dv{T}{t} &= 2 \frac{1}{X} \dv[2]{X}{x} = -\lambda^2 \\
T &= C_1 e^{-\lambda^2 t} \\
\dv[2]{X}{x} + \frac{\lambda^2}{2} X &= 0 \\
X &= C_2 \sin \qty( \frac{\lambda}{\sqrt{2}} x ) + C_3 \cos \qty( \frac{\lambda}{\sqrt{2}} x ) \\
X(0) &= 0 \Rightarrow C_3 = 0 \\
X(3) &= 0 \Rightarrow \frac{\lambda}{\sqrt{2}} 3 = n \pi \Rightarrow \lambda = \frac{n \pi \sqrt{2}}{3} \\
u &= C e^{-\frac{2n^2 \pi^2}{9} t} \sin \qty( \frac{n \pi}{3} x ) \\
&= C_1 e^{-\frac{2n_1^2 \pi^2}{9} t} \sin \qty( \frac{n_1 \pi}{3} x ) + C_2 e^{-\frac{2n_2^2 \pi^2}{9} t} \sin \qty( \frac{n_2 \pi}{3} x ) \\
u(x,0) &= 5 \sin 4 \pi x - 3 \sin 8 \pi x \\
C_1 = 5&, \quad n_1 = 12 \\
C_2 = -3&, \quad n_2 = 24 \\
u &= 5 e^{-32 \pi^2 t} \sin 4 \pi x - 3 e^{-128 \pi^2 t} \sin 8 \pi x
\end{aligned}
$$

3問目。

$$
\begin{aligned}

Y \dv{X}{x} &= 2 X \dv{Y}{y} + X Y \\
\frac{1}{X} \dv{X}{x} - 1 &= 2 \frac{1}{Y} \dv{Y}{y} = \lambda \\
X &= C_1 e^{(\lambda + 1) x} \\
Y &= C_2 e^{\frac{\lambda}{2} y} \\
u &= C_1 e^{(\lambda_1 + 1) x} e^{\frac{\lambda_1}{2} y} + C_2 e^{(\lambda_2 + 1) x} e^{\frac{\lambda_2}{2} y} \\
u(x,0) &= 3e^{-5x} + 2e^{-3x} \\
C_1 e^{(\lambda_1 + 1) x} + C_2 e^{(\lambda_2 + 1) x} &= 3e^{-5x} + 2e^{-3x} \\
C_1 = 3&, \quad \lambda_1 = -6 \\
C_2 = 2&, \quad \lambda_2 = -4 \\
u &= 3 e^{-5x} e^{-3y} + 2 e^{-3x} e^{-2y}
\end{aligned}
$$

4問目。

$$
\begin{aligned}
X &= C_1 \sin \lambda x + C_2 \cos \lambda x \\
T &= C_3 \cos 4 \lambda t + C_4 \sin 4 \lambda t \\
X(0) &= 0 \Rightarrow C_2 = 0 \\
X(2) &= 0 \Rightarrow \lambda = \frac{n \pi}{2} \\
u(0, t) &= C_2 T(t) = 0\\
C_2 &= 0 \\
u(2, t) &= C_1 \sin (2\lambda) T(t) = 0 \\
\lambda &= \frac{n \pi}{2} \\
\pdv{u}{t} &= 2C_1 n\pi \sin \qty( \frac{n \pi}{2} x ) \qty( - C_3 \sin \qty( 2 n \pi t ) + C_4 \cos \qty( 2 n \pi t ) ) \\
u(x,0) &= C_1C_4 \sin \qty( \frac{n \pi}{2} x ) = 0 \\
C_4 &= 0 \\
u &= C_1 \sin \qty( \frac{n \pi}{2} x ) C_3 \cos \qty( 2 n \pi t ) \\
u(x, 0) &= C_1' \qty( \frac{n_1 \pi}{2} x ) + C_2' \sin \qty( \frac{n_2 \pi}{2} x ) \\
&= 6 \sin \pi x - 3 \sin 4 \pi x \\
C_1' = 6&, \quad n_1 = 2 \\
C_2' = -3&, \quad n_2 = 8 \\
u &= 6 \sin \pi x \cos 4 \pi t - 3 \sin 4 \pi x \cos 16 \pi t 
\end{aligned}
$$


::: 

### フーリエ級数

フーリエ変換の定義式を書け。

次の式をフーリエ級数展開せよ。

$$
\begin{aligned}
f(x) &= x^2, \quad \qty(-1 < x < 1) \\
f(x) &= x(x - 1), \quad \qty(0 < x < 1) \quad \text{フーリエ余弦級数} \\
f(x) &= x(x - 1), \quad \qty(0 < x < 1) \quad \text{フーリエ正弦級数} \\
\pdv{u}{t} &= \alpha \pdv[2]{u}{x}, \quad 0 < x < L, \quad t > 0 \\
u(0,t) &= 0, \quad u(L,t) = 0, \quad u(x,0) = f(x) \\
\end{aligned}
$$

::: {.callout-note collapse="true"}
##### 理論

瞬間部分分数分解という技法についてまとめておく。

例題として、 $\int \qty(x^3+x) \textcolor{orange}{\cos x} \dd{x}$ を考える。

$$
\begin{array}{ccc}
+ & x^3 + x & \textcolor{red}{\sin x} \\
- & 3x^2 + 1 & -\cos x \\
+ & 6x & -\sin x \\
- & 6 & \cos x \\
\end{array}
$$

こんな感じで表を書く。真ん中の列は微分して、右の列は積分していく。一番右の列だけは一番上が積分された形になる。

:::

::: {.callout-tip collapse="true"}
##### 解答

まず、フーリエ変換の定義式。

$$
\begin{aligned}
f(x) &= \frac{a_0}{2} + \sum_{n=1}^{\infty} \qty( a_n \cos \frac{n \pi x}{L} + b_n \sin \frac{n \pi x}{L} ) \\
a_n &= \frac{1}{L} \int_{-L}^{L} f(x) \cos \frac{n \pi x}{L} \dd{x} \\
b_n &= \frac{1}{L} \int_{-L}^{L} f(x) \sin \frac{n \pi x}{L} \dd{x} 
\end{aligned}
$$

次に余弦級数、正弦級数の定義式。

$$
\begin{aligned}

f(x) &= \frac{a_0}{2} + \sum_{n=1}^{\infty} a_n \cos \frac{n \pi x}{L} &&\quad \text{余弦級数} \\
a_n &= \frac{2}{L} \int_{0}^{L} f(x) \cos \frac{n \pi x}{L} \dd{x} \\
f(x) &= \sum_{n=1}^{\infty} b_n \sin \frac{n \pi x}{L} &&\quad \text{正弦級数} \\
b_n &= \frac{2}{L} \int_{0}^{L} f(x) \sin \frac{n \pi x}{L} \dd{x}


\end{aligned}
$$

1問目。

$$
\begin{aligned}

a_0 &= \int_{-1}^{1} x^2 \cos 0 \dd{x} = \frac{2}{3} \\
a_n &= \int_{-1}^{1} x^2 \cos n \pi x \dd{x} \\
&\text{部分分数分解の表}\\
&\begin{array}{ccc}
+ & x^2 & \frac{1}{n\pi}\sin n \pi x \\
- & 2x & -\frac{1}{(n\pi)^2}\cos n \pi x \\
+ & 2 & -\frac{1}{(n\pi)^3}\sin n \pi x \\
\end{array} \\
a_n &= \frac{4}{n^2\pi^2} (-1)^n \\
b_n &= \int_{-1}^{1} x^2 \sin n \pi x \dd{x} = 0 \\
&= 0 \\

f(x) &= \frac{1}{3} + \sum_{n=1}^{\infty} \frac{4}{n^2 \pi^2} (-1)^n \cos n \pi x
\end{aligned}
$$

2問目。

$$
\begin{aligned}
a_0 = -\frac{1}{3}
a_n &= 2 \int_{0}^{1} x(x-1) \cos n \pi x \dd{x} \\
&\text{部分分数分解の表}\\
&\begin{array}{ccc}
+ & x^2 - x & \frac{1}{n\pi} \sin n \pi x \\
- & 2x - 1 & -\frac{1}{(n\pi)^2} \cos n \pi x \\
+ & 2 & -\frac{1}{(n\pi)^3} \sin n \pi x \\
\end{array} \\
a_n &= \frac{1}{(n\pi)^2}\qty[(-1)^{n}+1] \\
f(x) &= -\frac{1}{6} + \sum_{n=1}^{\infty} \frac{2}{(n\pi)^2}\qty[(-1)^{n}+1] \cos n \pi x
\end{aligned}
$$

3問目。

$$
\begin{aligned}

u(x,t) &=C_1 \exp \qty(-\alpha \lambda^2 t)(C_2 \sin \lambda x + C_3 \cos \lambda x) \\
C_3 &= 0\ , \quad \lambda L = n \pi \\
u(x,t) &= \sum_{n=1}^{\infty} C_n \exp \qty(-\alpha \frac{n^2 \pi^2}{L^2} t) \sin \frac{n \pi x}{L} \\
u(x,0) &= f(x) = \sum_{n=1}^{\infty} C_n \sin \frac{n \pi x}{L} \\
&\textcolor{red}{\text{ここは展開の定義式を思い出せ}} \\
C_n &= \frac{2}{L} \int_{0}^{L} f(x) \sin \frac{n \pi x}{L} \dd{x} \\

\end{aligned}
$$


::: 

### ベクトルあたり

そもそも高校レベルの話なので、あまり詳しくは書かない。

$$
\mathbfit{r} = \cos u \cos v \mathbfit{i} + \cos u \sin v \mathbfit{j} + \sin u \mathbfit{k}
$$

これを使って法線ベクトルと表面積を求めろ。

::: {.callout-tip collapse="true"}
##### 解答

法線ベクトルは

$$
\begin{aligned}
\pdv{\mathbfit{r}}{u} \times \pdv{\mathbfit{r}}{v} &=
\begin{vmatrix}
\mathbfit{i} & \mathbfit{j} & \mathbfit{k} \\
-\sin u \cos v & -\sin u \sin v & \cos u \\
-\cos u \sin v & \cos u \cos v & 0 \\
\end{vmatrix} \\
&= -\cos^2 u \cos v \mathbfit{i} - \cos^2 u \sin v \mathbfit{j} - \cos u \sin u \mathbfit{k} \\
\left|\pdv{\mathbfit{r}}{u} \times \pdv{\mathbfit{r}}{v}\right|&= |\cos u| \\
\text{法線ベクトル} &= \left. \pdv{\mathbfit{r}}{u} \times \pdv{\mathbfit{r}}{v} \middle/ \left|\pdv{\mathbfit{r}}{u} \times \pdv{\mathbfit{r}}{v}\right| \right. \\
\text{表面積} &= \int_0^{2\pi} \int_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} |\cos u| \dd{u} \dd{v} = 4\pi
\end{aligned}
$$

::: 

### 複素積分

2問だけまとめておく。

$$
\begin{aligned}
\int_0^{2\pi} \frac{\dd \theta}{5 + 4\cos \theta} \\
\oint_C \frac{1}{(z-1)z(z+2)}
\end{aligned}
$$

::: {.callout-tip collapse="true"}
##### 解答

分解して面倒な計算をしないで済む方法を載せる。検算に使うか、もしくは証明して使えばいい。

$$
\begin{aligned}
\int_0^{2\pi} \frac{\dd \theta}{a + b \cos \theta} &= \frac{2\pi}{\sqrt{a^2 - b^2}} \\
\oint_C \frac{1}{(z-1)z(z+2)} \dd{z} &= \oint_C \qty( \frac{A}{z-1} + \frac{B}{z} + \frac{C}{z+2} ) \dd{z} \\
A = -\frac{1}{2} &, \quad B = \frac{1}{3} , \quad C = \frac{1}{6} \\
I &= 2i\pi (A+B+C) = 0 \\
 A,\ B,\ C\ &\text{こいつらが留数自体。定義を考えてどうぞ}
\end{aligned}
$$

::: 

### ジョルダン標準形

次の行列のジョルダン標準形を求めよ。

$$
\begin{aligned}
A &= \begin{pmatrix}
2 & 1 & 1 \\
1 & 3 & 2 \\
0 & -1 & 1
\end{pmatrix} \\
A &=
\begin{pmatrix}
1 & 3 & 1 \\
1 & -1 & -1 \\
-1 & 3 & 3
\end{pmatrix}
\end{aligned}
$$


<!-- 
::: {.callout-note collapse="true"}
##### 理論

This is an example of a callout with a title.
:::

::: {.callout-tip collapse="true"}
##### 解答

This is an example of a callout with a title.
::: 
-->

